\chapter{De onde vêm os Black Blocs?}

Greves de fome, passeatas, atos públicos, abaixo assinados,
desobediência civil, vigílias, barricadas, sabotagens, ataques de
coquetel Molotov… As formas de ação com as quais os movimentos
sociais se manifestam hoje em dia são bem variadas. Incluem atos
pacíficos, mas não só. A~mídia tradicional retrata os Black Blocs como
excepcionalmente violentos. No entanto, quando comparados à violência
extrema e muitas vezes letal praticada em conflitos sociais no passado e
no presente, eles parecem até contidos.

Mesmo movimentos que costumam ser associados a direitos liberais
básicos, como aquele pelo sufrágio feminino, por exemplo, mostram
algumas surpresas para quem está disposto a fazer um exame um pouco mais
minucioso. No início do século \versal{XX}, a Grã-Bretanha era a potência
política, militar, econômica e colonial dominante; porém, suas elites
estavam mais do que satisfeitas em manter as mulheres fora do processo
eleitoral. O~movimento sufragista local fazia pouco mais que reuniões
pacíficas reivindicativas, debates com autoridades e cartas tristes para
os jornais.

Em 1903, seis integrantes mais radicais se separaram do resto do
movimento para montar a Women's Social and Political Union (\versal{WSPU}).
Posteriormente apelidadas de ``\emph{suffragettes}'', promoveram ações
diretas sob o lema ``Deeds, not words!'' (Ações, não palavras!). Em
pouco tempo, seus espetaculares tumultos em reuniões de partidos
políticos levaram à proibição da participação das mulheres nesses
eventos. Sem se deixar abater, as \emph{suffragettes} passaram a se
esconder em prédios próximos aos dos salões de reunião e, de lá,
lançavam projéteis pelas janelas. Elas obstruíam as sessões da Câmara
dos Comuns e tentavam invadir a residência oficial do primeiro"-ministro,
quebrando várias janelas. Inúmeras passeatas ao Palácio de Westminster
viraram confrontos com a polícia, gerando manchetes na Inglaterra e no
exterior.\footnote{``Suffragettes riot, 112 arrested'', \emph{New York Times}, 30 de junho
de 1909.} 

As \emph{suffragettes} interpelavam o primeiro"-ministro ou membros de
seu gabinete em igrejas, estações de trem, campos de golfe e assim por
diante, insultando"-os e chegando a dar empurrões e bofetadas. Em 21 de
novembro de 1911, mulheres marcharam pelo centro de Londres com martelos
e pedras escondidos em suas bolsas de mão. No trajeto, quebraram as
janelas do Ministério do Interior, da Somerset House e de vários outros
prédios do governo, e também da National Liberal Federation, do Guards'
Club, de dois hotéis, das sedes dos jornais \emph{Daily Mail} e
\emph{Daily News} (hostis ao movimento), e de lojas como Swan and
Edgar's Lyon's e Dunn's. Mais de 200 mulheres foram presas, assim como
três homens.

Emmeline Pankhurst, uma das líderes das \emph{suffragettes}, declarou
que ``o argumento de uma vidraça quebrada é o mais valioso na política
moderna''.\footnote{Emmeline Pankhurst, \emph{My Own Story} (Londres: Eveleigh Nash, 1912),
12.}  Pouco tempo depois, as vitrines das luxuosas
lojas Burberry, Liberty e Marshall \& Snelgrove foram destruídas durante
uma manifestação, assim como as janelas de algumas empresas
estrangeiras, incluindo a loja da Kodak. Linhas telegráficas entre
Londres e Glasgow foram cortadas. Caixas de correio foram incendiadas,
assim como postos de correio, estações de trem, depósitos, igrejas,
clubes particulares e casas, iates e jardins de políticos contrários ao
voto feminino. Dessa vez, 124 ativistas foram presas. Pankhurst afirmou:
``Não estamos destruindo a Orchid House, quebrando janelas, cortando
fios telegráficos, estragando campos de golfe para ganhar a aprovação
das pessoas atacadas. Se o público em geral estivesse gostando do que
fazemos, isso seria prova de que nossa guerra não funciona. Não queremos
que vocês gostem''.\footnote{Andrew Rosen, \emph{Rise Up, Women!} (Londres: Routledge and Kegan Paul,
1974), 189.} 

Ao todo, mais de mil mulheres foram presas. Muitas entraram em greve de
fome. Elas foram alimentadas à força, mas, quando ficaram perigosamente
fracas, o governo liberal do primeiro ministro H\,H\,Asquith criou uma
lei, chamada Prisioner (\emph{Temporary Discharge for Health}) Act 1913,
para libertá"-las. A~lei passou a ser conhecida como ``\emph{Cat and
Mouse Act''} {[}Decreto Gato e Rato{]}, porque as militantes voltavam a
ser presas assim que recuperavam a saúde. Quando voltavam à prisão, as
\emph{suffragettes} retomavam a greve de fome. Vigílias em solidariedade
foram organizadas em frente às cadeias, algumas vezes com a presença de
bandas de metais. O~médico responsável pela alimentação forçada era
ridicularizado e insultado nas ruas. Enquanto isso, outras
\emph{suffragetes} interrompiam as sessões da Câmara gritando e atirando
ovos ou sapatos. O~rei era atormentado publicamente em eventos formais.
Em 1913, 232 incêndios criminosos e ataques a bomba foram realizados
pelas \emph{suffragetes}, além de outros 105 entre janeiro e agosto de
1914, quando eclodiu a 1ª Guerra Mundial.\footnote{C.J\,Bearman, ``An examination of suffragette violence'', \emph{English
Historical Review} 120, no. 486 (2005): 365--97; June Purvis,
``\,`Deeds, not words': The daily lives of militant suffragettes in
Edwardian Britain'', \emph{Women's Studies} \emph{International Forum}
18, no. 2 (1995): 91--101; Martha Vicinus, ``Male Space and Women's
Bodies: The English Suffragette Movement'', em \emph{Women in Culture
and Politics: A Century of Change}, ed. Judith Friedlander et al.
(Bloomington: Indiana University Press, 1986), 209--22.} 

Depois da guerra, as mulheres finalmente ganharam o direito ao voto, mas
os historiadores ainda discutem se essa campanha de distúrbios ajudou ou
prejudicou a causa. Virginia Woolf, perspicaz e ácida como sempre,
escreveu que ``as mulheres inglesas foram muito criticadas por usarem a
força na luta pelo voto {[}…{]} Essas críticas parecem não se
aplicar ao uso da força na Guerra Europeia. O~voto, aliás, foi dado às
mulheres inglesas em grande parte por causa da ajuda que elas deram aos
homens no uso da força nessa guerra''.\footnote{Virginia Woolf, \emph{Three Guineas (Annotated)}, ed. Mark Hussey,
introdução e notas de Jane Marcus (Boston: Harcourt, 2006), 175.}  É fato que os
políticos alegaram que concederam o voto às mulheres por gratidão às
contribuições delas para a campanha de guerra. Mas também é fato que
havia um enorme temor que a campanha das \emph{suffragettes} fosse
retomada.\footnote{Richard A\,Rempel, Andrew Brink e Margaret Moran, eds., \emph{The
Collected Papers of Bertrand Russell}, vol. 12 (London: Allen and Unwin,
1985), 244; Brian Harrison, ``Bertrand Russell: The False Consciousness
of a Feminist'', \emph{Russell: The Journal of Bertrand Russell Studies}
4, no. 1 (1984): 177.} 

Mais recentemente, movimentos sociais ficaram conhecidos por incluírem
unidades de choque mais ou menos organizadas e preparadas para enfrentar
a polícia. No decorrer dos eventos de maio de 1968 em Paris, vários
manifestantes usavam capacetes e portavam cassetetes. Quando a Sorbonne
foi ocupada, podiam"-se ver os famosos \emph{katangais} circulando com
armas, incluindo até armas de fogo.

Mais ou menos na mesma época, nos Estados Unidos, os \emph{weathermen},
surgidos do movimento estudantil, formaram unidades de manifestantes com
capacetes e bastões. Em 1969, durante os ``Days of Rage'' em Chicago,
cerca de 500 manifestantes antirracismo e antiguerra organizados em
pequenos grupos de iguais e equipados com capacetes de motocicleta,
bastões e tijolos enfrentaram a polícia frente a
frente.\footnote{David Van Deusen, ``The Emergence of the Black Bloc and the Movement
Towards Anarchism'', em \emph{The Black Blocs Papers: An Anthology of
Primary Texts from the North American Black Bloc 1999--2001}, ed. David
Van Deusen e Xavier Massot (Green Mountain Anarchist Collective)
(Baltimore: Black Clover, 2002), 14.}  Em alguns desses enfrentamentos, houve
unidades de choque compostas inteiramente de
mulheres.\footnote{Ver Dan Berger, \emph{Outlaws of America: The Weather Underground and
the Politics of Solidarity} (Oakland: \versal{AK}, 2006).} 

Na França dos anos 1980, o movimento antifascista, em particular a rede
conhecida como \versal{SCALP} (\emph{Sections carrément anti"-Le Pen}, isto é,
Seções absolutamente anti"-Le Pen), ficou conhecida por confrontar
neonazistas.\footnote{\emph{Comme un indien métropolitain : \versal{SCALP} 1984--1992} (Paris: Réseau
No Pasaran, 2005), esp. 45.} 

Portanto, o que distingue a tática dos Black Blocs não é o recurso à
força, tampouco o uso de equipamentos defensivos e ofensivos em
passeatas e manifestações --- ainda mais porque muitos Black Blocs já
protestaram pacificamente sem qualquer equipamento. Na verdade, o que
diferencia essa tática de outras unidades de choque é sobretudo sua
caracterização visual --- a roupa inteiramente preta da tradição
anarcopunk --- e suas raízes históricas e políticas nos
\emph{Autonomen}, o movimento ``autonomista'' em Berlim Ocidental, onde
a tática do Black Bloc foi empregada pela primeira vez no início dos
anos 1980.

\imagemgrande{Pôster feito na antiga fábrica de chocolates Sprengel em um bairro operário de Hannover, Alemanha. Vários edifícios desse bairro foram ocupados na época e tais ocupações foram posteriormente legalizadas. Até hoje, a fábrica é um lugar de discussão sobre política e arte. Um jogo de palavras em alemão está no topo da imagem — “Ich will Sprengel” pode significar tanto “Eu quero chocolate Sprengel” como “Eu quero explodir”. (Reproduzido com permissão de \versal{HKS} 13. Berlim.)}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_004.jpg} 

Esse autonomismo\footnote{Não confundir com movimentos ``autonomistas'', que lutam pelo
reconhecimento de uma cultura nacional ou regional distinta.}  surgiu na Alemanha e depois se
espalhou para a Dinamarca e a Noruega.\footnote{Deve"-se mencionar o movimento Autonomia da Itália dos anos 1960 e 1970,
cujos membros eram ativistas jovens da classe trabalhadora e da
extrema"-esquerda contrários às posturas do Partido Comunista oficial.
Para uma história intelectual do movimento italiano Autonomia, consultar
Steve Wright, \emph{Storming Heaven: Class Composition and Struggle in
Italian Autonomist Marxism} (Londres: Pluto, 2002).}  As origens
ideológicas dos \emph{Autonomen} são variadas --- marxismo, feminismo
radical, ambientalismo, anarquismo --- e essa diversidade ideológica era
vista em geral como garantia de liberdade. Na Alemanha Ocidental, as
feministas radicais tiveram um impacto profundo nos \emph{Autonomen},
injetando um espírito mais anarquista no movimento, que no resto da
Europa Ocidental era mais marcado pela influência marxista"-leninista.

As feministas buscavam redefinir a política, estimulando a autonomia em
várias esferas: a autonomia individual por meio da rejeição à
representação, de modo que as pessoas falassem por si mesmas, e não em
nome do ``movimento'' ou de todas as mulheres; a autonomia de gênero,
através da criação de coletivos só de mulheres; a autonomia decisória,
por meio da adoção de tomadas de decisões consensuais; e a autonomia
política, por meio da independência de órgãos institucionalizados
(partidos, sindicatos etc.), por mais progressistas que eles fossem. Os
\emph{Autonomen} praticavam uma política igualitária e participativa
``aqui e agora'', sem líderes ou representantes; a autonomia individual
e a autonomia coletiva eram, em princípio, complementares e igualmente
importantes.\footnote{George Katsiaficas, ``The necessity of autonomy'', \emph{New Political
Science} 23, no. 4 (2001): 547--53.} 

Os grupos autônomos alemães expressavam"-se politicamente por meio de
campanhas contra o pagamento de aluguéis e reapropriações de centenas de
edifícios, que eram transformados em lares e espaço para atividades
políticas. Muitas dessas ocupações davam comida e roupa de graça, e
abrigavam bibliotecas, cafés, salas de reunião e centros de informações
conhecidos como ``infoshops'', assim como lugares de shows e galerias de
arte onde músicos e artistas socialmente engajados podiam apresentar seu
trabalho.\footnote{Barbara Michaud, ``L'anarchisme n'est pas un individualisme: l'exemple
des squats'', \emph{Argument} 3, no. 1 (2000): 110--15.}  O mesmo movimento ocupou
universidades e enfrentou neonazistas que perseguiam imigrantes, assim
como policiais que protegiam usinas nucleares. Nessas ocasiões, os
\emph{Autonomen} usavam capacetes, escudos improvisados, bastões e
projéteis.\footnote{A.G\,Grauwacke, \emph{Autonome in Bewegung: Aus den Ersten 23 Jahren}
(Berlim: Assoziation A, 2003).} 

Não se sabe ao certo quando o termo ``Black Bloc'' foi utilizado pela
primeira vez. Alguns afirmam que foi em 1980, quando um chamado pela
mobilização anarquista de Primeiro de Maio em Frankfurt pedia às pessoas
que ``{[}se juntassem{]} ao Black Bloc''.\footnote{Sina Rahmani, ``Macht kaputt was euch kaputt macht: On the history and
the meaning of the Black Block'', \emph{Politics and Culture} 4 (9 de
novembro de 2009). Web.} 
Outra história localiza o surgimento do termo meses depois, quando a
polícia avançou para desmontar ``a República Livre de Wendland'', um
acampamento em protesto contra a abertura de um depósito de lixo
radiativo em Gorbelen, Baixa Saxônia. Nos dias seguintes, foram
organizadas manifestações em solidariedade, sendo a mais famosa a
``Black Friday'', em que, segundo consta, todas as pessoas estavam
vestidas com jaquetas de couro preto e um capacete de moto, com os
rostos cobertos por bandanas pretas. As reportagens sobre o evento
faziam referência ao \emph{Schwarzer Block} (isto é, Black
Bloc).\footnote{Franco Fracassi, \emph{Black Bloc: Viaggio nel pianeta nero} (Lecco:
Studio, 2011), 25--26.} 

Outros ainda defendem que o termo foi cunhado em dezembro de 1980 pela
polícia de Berlim Oriental. Tendo decidido pôr fim às ocupações, as
autoridades municipais haviam autorizado a polícia a conduzir uma série
de despejos extremamente violentos. Diante da ameaça iminente de uma
ação brutal da polícia, diversos \emph{Autonomen} com máscaras e roupas
pretas foram às ruas para defender suas ocupações. Nesse cenário, chegou
a haver ação jurídica contra a ``organização criminosa'' conhecida como
``o Black Bloc''. Mas a ação da procuradoria perdeu, e as autoridades
admitiram que a organização nunca existira.\footnote{Rahmani, ``Macht kaputt.''} 
Depois, em 1981, foi impresso um panfleto intitulado ``Schwarzer
Block'', com a seguinte explicação: ``Não existem programas, estatutos
ou membros do Black\textbf{} Bloc\textbf{.} Existem, porém, ideias e
utopias políticas, que determinam nossas vidas e nossa resistência. Essa
resistência tem muitos nomes, e um deles é Black
Bloc''.\footnote{Rahmani, ``Macht kaputt.''} 

\imagemgrande{Manifestação de ocupantes em Berlim, 1982. (Reproduzido com a permissão de Manfred Kraft/ Umbruch Bildarchiv.)}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0081394747438.jpg} ​

\imagemgrande{Ação em bloco em manifestação de ocupantes na Berlim de 1982. O~movimento alemão autonomen era forte durante a era de casas ocupadas em Berlim (1980 a 1984), quando muitas pessoas iam às manifestações mascaradas e vestidas de preto.  Reproduzido com a permissão de Manfred Kraft / Umbruch Bildarchiv (www.umbruch"-bildarchiv.de).}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0071394747413.jpg} 

\imagemgrande{Em 1990, toda a Mainzer Straße estava ocupada em Friedrichshain (Berlim Oriental). Em novembro de 1990, 4 mil policiais chegaram para tentar o despejo. Durante três dias, milhares de pessoas responderam com barricadas e ações militares. Berlim, 1990.  Reproduzido com a permissão de Umbruch Bildarchiv Berlin (www.umbruch"-bildarchiv.de).}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0061394747414.jpg} 

Um grande Black Bloc se formou em Hamburgo em 1986 para defender as
ocupações da rua Hafenstrasse. Cerca de 1.500 black blockers, apoiados
por outros 10 mil manifestantes, enfrentaram a polícia e salvaram a
ocupação. ``Foi uma grande vitória'', afirmou um ativista do movimento
autônomo, ``provando que era possível evitar
despejos''.\footnote{B\versal{B}4, entrevistado pelo autor em Montreal em 26 de novembro de 2003.
Morador de Amsterdam, ele tinha 42 anos de idade na época e havia
participado de Black Blocs durante a década de 1980 e no movimento de
ocupação na Alemanha e na Holanda. Ver também ``Solidarity with
Hafenstrasse'', \emph{Open Road} 19 (verão 1986): 3.}  A mobilização na rua aconteceu
em colaboração com ações clandestinas contra as ameaças de despejo e
ataques da polícia: pequenos grupos incendiaram mais de dez lojas, casas
de políticos e prédios municipais.

Black Blocs também apareceram em manifestações contra a visita do
presidente norte"-americano Ronald Reagan a Berlim Ocidental em junho de
1987. E, quando o Banco Mundial e o Fundo Monetário Internacional (\versal{FMI})
se encontraram em setembro de 1988, também em Berlim Ocidental, um Black
Bloc participou dos protestos.\footnote{Esse relato das origens do Black Blocs deve muito a George Katsiaficas,
\emph{The Subversion of Politics: European Autonomous Social Movements
and the Decolonization of Everyday Life} (New Jersey: Humanities Press
International, 1997), que foi resumida e apresentada em uma perspectiva
em Daniel Dylan Young, ``Autonomia and the Origin of the Black Bloc'',
visite \emph{A"-Infos}. Ver também a seção ``Movement Use of Violence''
no Capítulo 5 de Anders Corr, \emph{No Trespassing: Squatting, Rent
Strikes, and Land Struggles Worldwide} (Boston: South End, 1999); e
Donatella della Porta, ``Protest, Protesters, and Protest Policing:
Public Discourses in Italy and Germany from the 1960s to the 1980s'', em
\emph{How Social Movements Matter}, ed. Marco Giugni, Doug McAdam e
Charles Tilly (Minneapolis: University of Minnesota Press, 1999):
66--96.}  Em algumas
manifestações, \emph{Autonomen} usando capuzes pretos caminhavam nus nas
ruas, exibindo um espetáculo paradoxal de um Black Bloc altamente
vulnerável.

Atualmente, a Alemanha tem os maiores Black Blocs (muitas vezes chamados
de ``Blocos Autônomos'' em vez de ``Black Blocs''). O~serviço de
segurança do país, Bundesamt für Verfassungsschutz {[}Escritório Federal
para a Proteção da Constituição{]}, estima --- talvez com precisão
demais --- que os black blockers alemães cheguem a
5.800.\footnote{Florian Gathmann, Jan Grundmann e Philipp Wittrock, ``Anarchists in
Europe---What unites the stone"-throwing Black Bloc?'', \emph{Spiegel
International}, 12 de novembro de 2008. Web.} 

Nas manifestações anticapitalistas anuais de Primeiro de Maio em Berlim,
os Black Blocs reúnem de 2 mil a 4 mil pessoas vestidas inteiramente de
preto, envoltas por faixas e vestindo jaquetas de moletom com capuzes
(jaquetas de couro saíram de moda) e óculos escuros (agora que as
máscaras foram proibidas na Alemanha). Essas manifestações se tornaram
tão famosas entre as redes militantes europeias que muitos
\emph{Autonomen} reclamam dos ``turistas ativistas'' que buscam
protestos como oportunidades para farrear, são indiferentes às
realidades locais e, pior de tudo, saem da cidade com a mesma rapidez
com que chegam. Não é raro, inclusive, que essas pessoas comprem cerveja
ao longo da manifestação e atirem os vazilhames vazios na polícia, sendo
repreendidas ou até mesmo tratadas com violência por \emph{Autonomen
straightedge} (que defendem a abstinência de tabaco, álcool e drogas em
geral). Mesmo assim, em 2013, no bairro de Kreuzberg, em Berlim,
pôsteres em inglês --- voltados, portanto, para turistas ativistas ---
convidavam as pessoas a entrar em um ``bloco anarquista/autônomo''.

\imagemgrande{Milhares se manifestaram quando o presidente norte"-americano Ronald Reagan visitou Berlim em 1982. Na Nollendorfplatz em Berlin"-Schöneberg, a polícia cercou os manifestantes com arames farpados. Os ativistas tentaram escapar atirando pedras.  Reproduzido com a permissão de Manfred Kraft / Umbruch Bildarchiv (www.umbruch"-bildarchiv.de).}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_009b1394747440.jpg} 

Surgiram muitas outras ocasiões para a formação de Black Blocs, como a
ocasião de 11 de fevereiro, para enfrentar os neonazistas que se reuniam
em Dresden a fim de lembrar o bombardeio da cidade durante a 2ª Guerra
Mundial. Em razão do tamanho e do dinamismo do movimento autônomo
alemão, várias redes podem enviar chamados simultâneos para a formação
de blocos autônomos. Os blocos nascidos na rede de ``ação antifascista''
são compostos principalmente por homens cuja atitude é mais belicosa. As
mulheres são a maioria nas redes antirracistas, nas quais questões de
diversidade e inclusão têm mais importância.

Nos últimos anos, houve chamados para ``blocos multicoloridos'', com o
argumento de que pode ser insensível do ponto de vista cultural associar
o ``negro'' ao anonimato e ao uso da força. Um desses chamados foi feito
em 1º de abril de 2012, para uma manifestação em Eisenach contra o
encontro de ``fraternidades'' nacionalistas xenofóbicas. O~pôster
mostrava dois personagens vestidos no estilo dos Black Blocs, mas um
estava de roxo e o outro de rosa. Apesar disso, a maioria dos
participantes apareceu de preto, e alguns dos antifascistas chegaram a
fazer comentários homofóbicos e sexistas contra seus companheiros que
usavam cores mais extravagantes. No acampamento No Border, realizado em
Estocolmo em junho de 2012, e que tinha como um de seus principais
objetivos denunciar os elementos homofóbicos e sexistas da política de
imigração europeia, foi emitido outro chamado para um bloco
multicolorido, que, porém, só foi atendido por pouquíssimos ativistas
suecos e alemães.

Também é importante mencionar que, nos anos 2000, surgiram grupos
``autônomos"-nacionalistas'' ou de ação ``antiantifascista'' de
extrema"-direita, que se apropriaram do estilo dos Black Blocs ao
marcharem em manifestações neonazistas: óculos escuros, capuzes, muitas
faixas, música eletrônica. Blocos autônomos"-nacionalistas como esses
chegaram a reunir cerca de mil fascistas em grandes
manifestações.\footnote{B\versal{B}6, entrevistado pelo autor. B\versal{B}6 é um homem pró"-feminista que
participou do movimento estudantil no Quebec e do movimento
anticapitalista, antifascista e antirracista na Alemanha de 2009 a 2012.} 

Como a tática dos Black Blocs migrou de Berlim Ocidental nos anos 1980
para Seattle em 1999? Os sociólogos Charles Tilly, Doug McAdam e Dieter
Rucht, especialistas em movimentos sociais, mostram como repertórios de
ações coletivas consideradas eficazes e legítimas para a defesa e a
promoção de uma causa circulam entre períodos e lugares
diferentes.\footnote{Charles Tilly, ``Les origines du répertoire d'action collective
contemporaine en France et en Grande"-Bretagne'', \emph{Vingtième siècle}
4 (outubro de 1984): 89--108; Doug McAdam and Dieter Rucht, ``The
cross"-national diffusion of Movement ideas'', \emph{Annals of the
American Academy of Political and Social Sciences} 528 (julho de 1993):
56--74.}  Esses repertórios são
transformados e disseminados ao longo do tempo e entre fronteiras de um
movimento social para outro, segundo as experiências dos militantes e as
mudanças na esfera política. A~tática dos Black Blocs se disseminou nos
anos 1990, sobretudo através da contracultura punk e de extrema"-esquerda
ou ultraesquerda, via fanzines, turnês de bandas punks, e contatos
pessoais entre ativistas em viagens.

Acredita"-se que tenha surgido pela primeira vez na América do Norte, em
janeiro de 1991, durante uma manifestação contra a Primeira Guerra do
Iraque. O~prédio do Banco Mundial foi alvejado, e janelas foram
quebradas. Um Black Bloc foi organizado depois no mesmo ano em San
Francisco, em uma manifestação no dia do Descobrimento da América,
denunciando os 500 anos de genocídio perpetrado contra as nações
indígenas, e outro surgiu na marcha em Washington pelo direito das
mulheres de mandar em seus próprios corpos. Jornais anarquistas como o
\emph{Love and Rage} ajudaram a tornar a tática dos Black Blocs
conhecida em toda a comunidade anarquista
norte"-americana.\footnote{Ver, por exemplo, Jeremy, ``Letter from the Berlin squats'', \emph{Love
and Rage} 2, no. 4 (abril de 1991): 12; Anarchist Youth Federation,
``We're pro"-choice and we're riot'', \emph{Love and Rage} 3, no. 4
(abril"-maio de 1992): 12; Ickibob, ``On the Black Bloc'', \emph{Love and
Rage} (julho"-agosto de 1992), reimpresso em Roy San Black Filippo,
\emph{A~New World in Our Hearts: Eight Years of Writings from the Love
and Rage Revolutionary Anarchist Federation} (Oakland: \versal{AK}, 2003),
39--40.} 

\imagemgrande{Pôster chamando, em inglês, para um “bloco anarquista/autônomo” na manifestação de Primeiro de Maio de 2013 em Berlim.  Fotografia de Francis Dupuis"-Déri.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0271394747675.jpg} 

A tática também foi usada no início dos anos 1990 por membros da
Anti"-Racist Action (\versal{ARA}), movimento antiautoritário e antirracista nos
Estados Unidos e no Canadá dedicado ao confronto direto com neonazistas
e seguidores da Supremacia Branca. Ativistas da seção de Toronto da \versal{ARA}
viajaram a Montreal em 22 de setembro de 1993, onde se reuniram em um
pequeno Black Bloc em protesto contra a reunião --- que veio a ser
cancelada --- em que dois prefeitos franceses direitistas, da Front
National, seriam oradores convidados. O~resultado foi um confronto
violento com a polícia, uma torrente de bombas de tinta contra o
restaurante que havia recebido os \emph{frontistes} e uma perseguição
pelas ruas em que os manifestantes foram atrás dos cerca de 30 skinheads
neonazistas que haviam vindo proteger o lugar.

Em 24 de abril de 1999, um Black Bloc de cerca de 1.500 pessoas
participou de uma passeata na Filadélfia exigindo a liberação de Mumia
Abu"-Jamal, um dos fundadores da divisão local dos Panteras Negras, que
havia sido acusado de matar um oficial da polícia em 1981 e condenado à
morte.

\section{Alterglobalização}

Mas foi em 30 de novembro de 1999, durante as manifestações contra a
reunião da \versal{OMC} em Seattle, que a mídia exibiu a imagem do Black Bloc
para todo o mundo. A~polícia dos Estados Unidos vinha usando spray de
pimenta e fazendo prisões em massa ao longo dos anos 1990 contra
manifestantes não violentos, durante ações de desobediência civil
realizadas por ambientalistas radicais da Costa Oeste. Imaginando que
ela tomaria a mesma atitude, os black blockers optaram por uma tática
móvel que evitaria prisões em grande escala e ataques de spray de
pimenta e gás lacrimogênio.\footnote{David Graeber, ``Concerning the violent peace"-police: An open letter to
Chris Hedges'', \emph{N~1}, 9 de fevereiro de 2012. Web.}  Na manhã
de 30 de novembro de 1999, a polícia atacou os grupos de ativistas não
violentos que vinham bloqueando a entrada do centro de convenção desde
as 7 horas, e os estoques de gás estavam acabando. Às 11 horas, o Black
Block entrou em ação em uma área longe do centro de convenção. O~bloco
estilhaçou as janelas de alguns bancos e empresas internacionais e
desapareceu antes que a polícia pudesse reagir.

A mídia cobriu extensamente a aparição dos Black Blocs em Seattle,
ajudando a difundir suas características distintivas: roupas pretas,
máscaras nos rostos, e ataques contra alvos econômicos e políticos. Os
principais meios de comunicação apresentaram uma visão bastante negativa
dos Black Blocs; a discussão sobre suas ações foi mais equilibrada na
mídia alternativa, especialmente na rede on"-line independente Indymedia,
onde se podiam ler comunicados do Black Bloc, e ver fotos e vídeos deles
em ação.\footnote{O primeiro centro da Indymedia foi fundado durante a Batalha de Seattle.
Ele reuniu estudantes, trabalhadores comunitários e ativistas. Desde
então, inúmeras cidades adquiriram sites da Indymedia. Eles operam com
base em publicações abertas, ou seja, qualquer pessoa pode publicar
textos e imagens diretamente nos sites. Embora não seja inteiramente
dedicado à alterglobalização, a rede Indymedia continua sendo uma das
fontes mais úteis para obter detalhes sobre os protestos
alterglobalização.}  Fascinados por essas
imagens, e convencidos pelos argumentos a favor da legitimidade e da
eficácia da tática Black Bloc, algumas pessoas passaram a se identificar
com essa forma de ação e decidiram organizar seus primeiros Black Blocs
na primeira oportunidade. Foi quando a mídia anunciou que uma grande
cúpula econômica internacional aconteceria na cidade.

Na realidade, o protesto em Seattle foi parte de um grande movimento
transnacional --- conhecido por diversos nomes, entre eles movimento
antiglobalização ou ``alterglobalização'', ou ``movimento dos
movimentos'' --- que aproveita cúpulas feitas pela \versal{OMC}, pelo \versal{FMI}, pelo
\versal{G}8, pelo \versal{G}20, pela \versal{UE} e assim por diante, para organizar vários dias de
conferências e ações perto da cidade anfitriã. Esse movimento amplo e
heterogêneo se expressa através de diversas ações nas ruas. As
principais organizações sociais democráticas (sindicatos trabalhistas,
sindicatos rurais, federações feministas, partidos políticos de
esquerda, entre outras) fazem uma passeata ``unitária'' supervisionada
por unidades policiais vigorosas. Enquanto isso, diversos grupos
militantes conduzem ações violentas. Os Black Blocs se organizam nessas
ocasiões, às vezes marchando pacificamente, mas dispostos a recorrer à
força física, dependendo do contexto e da sua força relativa.

Os Black Blocs também se envolveram em mobilizações não diretamente
relacionadas ao movimento alterglobalização; foi o caso das cúpulas da
Otan de 2003 e 2009 em Praga e Estrasburgo, respectivamente, e na
Convenção do Partido Republicano em Nova York em agosto e setembro de
2004.

\imagemgrande{Black Blockers e ativistas do Occupy em manifestação durante a Cúpula da Otan em Chicago, 20 de maio de 2012.  Fotografia de Michael Kappel. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_023a1394747973.jpg} 

A tática dos Black Blocs pode adquirir um sentido especial que varia
dependendo do contexto local. Por exemplo, no México dos anos 1990, os
anarcopunks se interessavam especialmente pelo visual dos Black Blocs,
sobretudo pelo uso das máscaras, uma vez que essa também era uma
característica do Exército Zapatista de Libertação Nacional, embora a
relação dos anarcopunks com os zapatistas fosse
ambivalente.\footnote{Alan O'Connor, ``Punk subculture in Mexico and the anti"-globalization
movement: A report from the front'', \emph{New Political Science} 25,
no. 1 (2003): 43--53.} 

\section{Por trás das máscaras}

É difícil fazer um perfil sociológico preciso dos homens e mulheres que
participam de Black Blocs: não só porque eles usam disfarces, mas porque
cada Black Bloc é diferente do outro. Ainda assim, minhas observações
sugerem que eles são compostos sobretudo por jovens (embora alguns
membros tenham mais de 50 anos) e homens (em alguns casos, apenas 5\%
dos black blockers são mulheres).\footnote{Segundo B\versal{B}3.} 
Mesmo nas redes antifascistas e antirracistas do Ocidente, os membros do
Black Bloc são majoritariamente de origem europeia, quase não havendo
pessoas negras ou hispânicas.\footnote{A.K\,Thompson, \emph{Black Bloc White Riot: Anti"-Globalization and the
Genealogy of Dissent} (Oakland: \versal{AK} Press, 2010).}  É
claro que também se pode dizer o mesmo de outras redes políticas da
esquerda do Primeiro Mundo, mas as ações diretas específicas dos Black
Blocs são mais arriscadas para imigrantes e negros, por que, no caso
deles, a repressão pode ser bem
maior.\footnote{Elizabeth ``Betita'' Martinez, ``Where was the colour in Seattle?
Looking for reasons why the Great Battle was so white'',
\emph{Colorlines} 3, no. 1 (primavera de 2000). Web.} 

O sociólogo francês Geoffrey Pleyers identificou entre os participantes
de Black Blocs tanto jovens com baixos níveis de consciência política em
busca de emoção como ativistas altamente
politizados.\footnote{Geoffrey Pleyers, ``Des Black Blocs aux alter"-activistes: pôles et
formes d'engagement des jeunes altermondialistes'', \emph{Lien social et
politiques} 51 (spring 2004): 125--26.}  É fato que algumas
pessoas entram em Black Blocs sob a influência de amigos ou pelo simples
desejo de extravasar a raiva reprimida, mas ninguém pode forçar outra
pessoa a adotar essa tática, que se baseia no respeito à autonomia de
todos que dela participam.

Nem todos os participantes de Black Blocs são anarquistas
autodeclarados. No Egito, por exemplo, podem ser ativistas políticos ou
torcedores de futebol, ou fãs de bandas de heavy metal. Entretanto, como
diz o professor Mark LeVine, ``a Tahrir {[}praça pública central no
Cairo, ocupada durante semanas, em janeiro de 2013, por milhares de
pessoas contra o novo governo da Irmandade Muçulmana{]} continua sendo
em muitos aspectos o símbolo das ideias de horizontalismo e
auto"-organização que estão no centro da teoria e da prática do
anarquismo moderno''.\footnote{Mark LeVine, ``The revolution, back in black'', \emph{Aljazeera}, 2 de
fevereiro de 2013. Web.} 

Em seus comunicados, manifestos e entrevistas, muitos Black Blocs
ressaltaram a diversidade de seus membros. Em, ``Letter From Inside the
Black Bloc'' {[}Carta de dentro do Black Bloc{]}, por exemplo, publicada
alguns dias depois das manifestações contra a Cúpula do \versal{G}8 de 2001 em
Gênova, Mary Black escreve:

\begin{quote}
A maioria das pessoas que usaram as táticas do Black Bloc têm trabalhos
diurnos voluntários. Alguns são professores, sindicalistas ou
estudantes. Alguns não têm empregos em tempo integral, mas passam a
maior parte do tempo trabalhando para mudar suas comunidades. Eles
começam projetos de jardins urbanos e bibliotecas móveis; cozinham para
grupos como Food Not Bombs. São pessoas pensantes e atenciosas que, se
não tivessem ideias políticas e sociais radicais, seriam comparadas a
freiras, monges e outras pessoas que levam a vida servindo. Existe uma
grande diversidade no que somos e no que acreditamos. Conheço pessoas de
Black Blocs que vêm da Cidade do México, mas também de Montreal.
Acredito que o estereótipo está certo ao dizer que a maioria de nós é
jovem e branca, embora eu não concorde com a ideia de que somos uma
maioria de homens. Quando estou vestida de preto dos pés à cabeça em
roupas pretas largas, com o rosto coberto, a maioria das pessoas pensa
que eu também sou homem. O~comportamento dos ativistas dos Black Blocs
não é associado a mulheres, por isso os repórteres costumam supor que
somos todos homens.\footnote{Mary Black, ``Letter from inside the Black Bloc'', 24 de junho de 2001.
Web.} 

\end{quote}
Esses relatos parecem ser motivados por um desejo sincero de retratar os
Black Blocs da maneira correta e, ao fazer isso, rebater acusações de
que eles não passam de jovens delinquentes sem qualquer consciência
política. Autorrepresentações como essa procuram desmentir uma crítica
muito frequente contra os Black Blocs: a de que é impossível para um
ativista fazer duas coisas ao mesmo tempo ou até uma depois da outra, ou
seja, tomar parte em protestos violentos e também se organizar em
movimentos globais ou locais que ajudem as pessoas exploradas e
marginalizadas.\footnote{Ver crítica de David Tough, ``The civil rights movement and the Black
Bloc'', \emph{Upping the Anti} 12 (2011): 12.} 

Afirmações como a de Mary Black também são ações de legitimação,
parecidas com a realizada em 2011, após a manifestação
``antiausteridade'' em Londres, quando um participante do Black Bloc,
identificando"-se como um ``trabalhador mal pago do setor público'',
disse a um repórter do \emph{The Guardian}: ``Vimos muitos enfermeiros,
trabalhadores da área de educação, tecnologia, desempregados, estudantes
e assistentes sociais no
bloco''.\footnote{Stephen Moss, ``Black Bloc: `Only Actions Count Now'\,'', \emph{The
Guardian}, 31 de março de 2011. Web.}  Outro afirmou:

\begin{quote}
Você teria uma surpresa incrível com as pessoas que usam as táticas do
Black Bloc, em termos de idade, gênero, profissão. A~mídia gosta de
pintar um quadro de \emph{hooligans} e bandidos, homens irracionais em
fúria. Simplesmente não é verdade. Existem mulheres e provavelmente
transgêneros também. Alguns dos anarquistas assustadores trabalham em
empregos de assistência social e saúde mental. Isso não vem da
bandidagem.\footnote{Robert Booth e Marc Vallé, ``\,`Black Bloc' anarchists behind anti"-cuts
rampage reject thuggery claims'', \emph{The Guardian} (London), 1º de
abril de 2001. Web.} 

\end{quote}
Inesperadamente, o retrato de grupo que surge é de cidadãos responsáveis
e sensatos, de ambos os sexos.

Durante a greve estudantil no Quebec de 2012, os principais meios de
comunicação denunciaram a suposta infiltração de Black Blocs em
manifestações estudantis. Aqui está o que um grupo de ``anarquistas
entre muitos'' respondeu a essa afirmação em seu ``Manifeste du Carré
noir'' {[}Manifesto do Quadrado Negro{]}:

\begin{quote}
Somos homens e mulheres. Somos estudantes. Somos trabalhadores. Somos
desempregados. Estamos furiosos. Não estamos cooptando uma greve.
Fazemos parte do movimento desde o começo, uma de suas facetas, junto
com todos os outros {[}…{]} Não nos infiltramos em manifestações;
ajudamos a organizá"-las, fazemos com que elas nasçam. Não estamos
sabotando a greve; somos parte integral dela, ajudamos a organizá"-la,
fazemos seu coração pulsar.\footnote{Centre des médias alternatifs du Québec (\versal{CMAQ}), ``Manifeste du Carré
Noir''. Web. Tradução nossa.} 

\end{quote}
Muitas das pessoas que entrevistei eram ou haviam sido estudantes de
ciências sociais (no entanto, tais encontros tem relação natural com o
fato de eu mesmo fazer parte do mundo acadêmico). Em várias ocasiões,
seus projetos de pesquisa tratavam da importância política e das
consequências de manifestações e ações diretas, o que sugere que seu
envolvimento político se baseava em pensamentos políticos mais
profundos. Segundo o comunicado divulgado pelo Black Bloc de Seattle em
1999, a maioria dos membros ``estuda os efeitos da economia global, da
engenharia genética, da extração de recursos, do transporte, das
práticas trabalhistas, da eliminação da autonomia indígena, dos direitos
animais e dos direitos humanos, e há anos praticamos ativismo nessas
áreas. Não somos mal informados nem
inexperientes''.\footnote{\versal{ACME} Collective, ``\versal{N}30 Black Bloc communiqué'', 4 de dezembro de 1999.
Web.} 

Em sua maioria, as pessoas que entrevistei a respeito dos Black Blocs
eram ativistas experientes ou que atuavam em diversas comunidades ou
organizações políticas (contra os neonazistas, o racismo, a brutalidade
policial e assim por diante), ou que ajudavam a produzir jornais
políticos.\footnote{Isso é confirmado em Van Deusen, ``The Emergence of the Black Bloc'',
15.}  Vale repetir,
porém, que não existe um perfil homogêneo dos militantes por trás das
máscaras. Ser fã de música punk não é suficiente para fazer de alguém um
candidato óbvio a black blocker. Por outro lado, um black blocker pode
não gostar de música punk, ou estudar em uma universidade.

Muitos black blockers dizem que o uso da força resulta de uma avaliação
política baseada em frustrantes experiências pessoais com ações não
violentas, que passaram a ver como, no mínimo,
inadequadas.\footnote{O mesmo processo de deliberação pode ser visto em ação na decisão dos
ocupantes europeus de adotar métodos mais agressivos de luta. Ver Corr,
``Movement use of violence?'', em Corr, \emph{No Trespassing}.}  Um militante
veterano que havia se juntado a muitos Black Blocs me disse: ``Todos os
homens e mulheres que conheço que participaram de Black Blocs são
ativistas, alguns muito experientes. Eles ficaram um tanto desiludidos
porque chegaram à conclusão de que os métodos pacíficos são muito
limitados e jogam a favor dos poderes no comando. Então, para deixarem
de ser vítimas, eles acharam melhor usar a
violência''.\footnote{B\versal{B}2, entrevistado pelo autor. Tradução nossa. A~mesma observação foi
feita por militantes franceses em Clément Barette, \emph{La pratique de
la violence} \emph{politique par l'émeute: le cas de la violence exercée
lors des contre"-sommets} (M.A\,thesis, Université de Paris
I---Panthéon"-Sorbonne, 2002), 93.} 

\section{Organização interna}

É possível que alguns Black Blocs não passem de agrupamentos de
indivíduos que se satisfazem em caminhar em grupo numa manifestação, ou
que aproveitem o relativo anonimato proporcionado por suas roupas para
realizar determinadas ações diretas mais ou menos aleatórias. Em outras
palavras, um Black Bloc não é necessariamente dotado de poder de decisão
coletiva real.

Assim como todos os grupos anarquistas, um Black Bloc busca agir em uma
base igualitária e libertária, sem hierarquia ou posições de autoridade.
Sempre que é possível uma deliberação, as decisões são tomadas de
maneira coletiva; todos os membros podem fazer propostas e discutir as
apresentadas pelos outros. A~estrutura do grupo de afinidade facilita a
tomada de decisão autônoma e rápida.

O ``grupo de afinidade'' é uma forma de organização nascida na tradição
anarquista espanhola.\footnote{Para uma discussão aprofundada sobre grupos de afinidade, ver Francis
Dupuis"-Déri, ``Anarchism and the politics of affinity groups'',
\emph{Anarchist Studies} 18, no. 1 (2010).} 
Desde o momento de sua fundação, em 1927, a Federação Anarquista Ibérica
(\versal{FAI}) operava por meio de \emph{grupos de afinidad}. Desde então, esse
princípio foi adotado por diversos movimentos políticos, incluindo
pacifistas, feministas e ativistas contra a aids (especialmente os do
Act Up!). Um grupo de afinidade pode ser composto por meia dúzia ou por
várias dezenas de pessoas cuja afinidade resulta de laços que os ligam,
como pertencer à mesma escola, ao mesmo ambiente de trabalho ou à mesma
organização política.

Situado entre amizade e interseção de solidariedade política, um grupo
de afinidade pode ser visto como um círculo de ``amilitantes'' que
respeitam e confiam uns nos outros. A~palavra ``amilitante'' é usada
aqui para significar tanto a importância da amizade como a negação
(indicada pelo prefixo \emph{a-}) da imagem tradicional do militante,
isto é, aquele cujas ações e identidade são determinadas em grande parte
pela afiliação política. O~conceito de ``amilitância'' está em sintonia
com o pensamento político de muitos ativistas antiautoritários
contemporâneos que não estão acostumados ou se opõem à militância
tradicional, com sua forte ênfase na lealdade à organização (partido,
sindicato, entre outras) e sua tendência a estruturas autoritárias e
hierárquicas baseadas na participação e na experiência política.

A importância da amizade em grupos de afinidade conduz a uma tomada de
decisão igualitária, deliberativa e consensual. Também facilita a
divisão voluntária de todas as tarefas dentro dos grupos de afinidade e
entre uns grupos e outros. Uma integrante do Black Bloc de Toronto em
2010 comentou que, graças à confusão e ao alto nível de tensão reinantes
quando uma ação ou protesto está em andamento, a coordenação é mais
fácil \emph{dentro} de um grupo de afinidade do que \emph{entre} esses
grupos.\footnote{Entrevista publicada sob o título ``Toronto: Le Black Bloc passe à
l'action'', \emph{Casse sociale} 5 (2010): 15.}  Antes de uma
manifestação, considerando o contexto político e a experiência e
disposição de cada pessoa, os amilitantes concordam sobre o que
exatamente eles farão no Black Bloc.

Uma mulher que participou de vários Black Blocs no Quebec disse que essa
forma de organização propicia ``um lugar, um espaço seguro onde os
indivíduos podem se reunir, onde se sentem seguros porque as pessoas
ajudam umas as outras, e outras pessoas estão ajudando por trás das
linhas de frente. Algumas gostam da ação, do ataque, outras preferem
proteger o grupo, especialmente contra infiltradores policiais,
representantes da mídia e agentes da
polícia''.\footnote{B\versal{B}7, mulher de 26 anos de idade entrevistada em Montreal em 2013. Como
moradora de uma pequena cidade do Quebec, ela descobriu os Black Blocs
assistindo reportagens de \versal{TV} sobre a greve estudantil de 2005, quando
começou a participar de manifestações, entrando posteriormente em
diversos Black Blocs durante a greve estudantil de 2012.} 

Também é preciso considerar com atenção as possíveis consequências da
detenção de pessoas com status de imigração vulnerável, ou pessoas com
responsabilidades familiares, problemas de saúde ou registro de prisões
prévias, ou que enfrentem outras questões. Pessoas consideradas como não
aptas à prisão podem se voluntariar para tarefas de baixo risco, que
podem significar ficar longe da ação. Esses amilitantes que preferem não
se envolver na ação das ruas podem formar grupos de afinidade
responsáveis pelo apoio legal no caso de prisões ou pelo transporte,
alojamento, provisões de água e comida, contatos com a mídia, apoio
psicológico e assim por diante.

Alguns grupos podem preferir se envolver em ações ofensivas e se armar
adequadamente com bastões, estilingues, bolas de bilhar e até coquetéis
Molotov. No caso de ações defensivas, o equipamento inclui escudos,
protetores peitorais, luvas, caneleiras, capacetes e máscaras de gás.
Alguns conduzirão operações de reconhecimento e comunicação usando
bicicletas e walkie"-talkies ou celulares. Outros podem agir como corpo
médico, trazendo alívio às vítimas de gás lacrimogênio ou spray de
pimenta e administrando primeiros socorros aos feridos. Outros ainda
mantêm a moral do grupo com música e canções. Vários ativistas podem
simplesmente entrar em um Black Bloc na rua, usando roupas e máscaras
pretas, sem nenhum equipamento ou tarefa específico, mas prontos para
improvisar de acordo com o desenrolar da manifestação. Por fim, a
estrutura do grupo de afinidade e o tamanho pequeno de alguns Black
Blocs possibilitam que os ativistas façam reuniões deliberativas minutos
antes da manifestação, como aconteceu em Calgary durante a manifestação
contra a Cúpula do \versal{G}8, em Kananaskis em junho de 2002, ou mesmo no meio
de uma manifestação, como durante as marchas contra a Cúpula do \versal{G}8 em
Évian em junho de 2003.

Uma participante das ações de bloqueio em Annemasse --- parte da
mobilização contra a Cúpula do \versal{G}8 de 2003 --- que antes só havia
participado de ações de desobediência civil não violentas, apresentou a
seguinte análise da dinâmica política dos protestantes:

\begin{quote}
Achei extraordinário que pudéssemos fazer encontros de representantes
bem no meio da ação de bloqueio. Havia barricadas, fogos sendo acesos, a
polícia atirando muito gás lacrimogênio. E, mesmo assim, chamaram uma
reunião, com uma pessoa gritando: ``reunião em dez minutos perto da
placa da rodovia''. A~reunião aconteceu a menos de cem metros de onde
estava a polícia e permitiu que decidíssemos nossa linha de ação
{[}…{]} Todos tiveram a chance de informar os outros de quais
eram as necessidades: ``Precisamos de reforços contra a polícia'',
``precisamos de ajuda para construir as barricadas'', ``devíamos mandar
gente para fazer reconhecimento…'' etc {[}…{]} Assim
conseguimos agir de maneira dinâmica no meio da ação sem que uma só
pessoa gritasse ``precisamos fazer isso ou aquilo!'' {[}…{]} Os
policiais veem as pessoas como uma multidão e acham que elas vão agir
como uma multidão. O~modelo dos grupos de afinidade rompe essa dinâmica:
você não age como uma multidão, mas como um ser racional. Os grupos de
afinidade nos ajudam a pôr nosso poder em prática. Os policiais ainda
ficam surpresos e intrigados com os grupos de afinidade. Ficam pensando:
``nós temos canhões de água, gás lacrimogênio, mas essas pessoas que
deveriam estar fugindo estão fazendo uma reunião para decidir o que
fazer!''.\footnote{Entrevista com G\versal{A}7, conduzida em Paris em junho de 2003. Mulher, 24
anos. Moradora de Boston. Participou de seu primeiro grupo de afinidade
em 2001 durante a ocupação das salas administrativas de Harvard para
exigir melhores condições de trabalho para os superintendentes.
Participou de outros grupos durante protestos contra o Fórum Econômico
Mundial em Nova York (fim de 2002), contra a guerra no Iraque (em Boston
em 2003) e contra o \versal{G}8 na França (junho de 2003).} 

\end{quote}

Em suma, os Black Blocs atuam segundo princípios ligados à tradição
política anarquista, como liberdade e igualdade. Esses princípios
assumem a forma de procedimentos e práticas como assembleias gerais, e
estruturas horizontais sem hierarquia. Esse método resolve não apenas
questões políticas, mas também questões morais. E~pode ser muito eficaz
durante a ação, possibilitando, em princípio, transformar uma multidão
irracional em um ator político racional, consciente das suas ações e do
significado de seus atos.

Na prática, porém, assim como as estruturas hierárquicas formais, os
grupos de afinidade não impedem jogos de poder baseados em carisma,
experiência e habilidades de membros individuais ou em seus recursos
simbólicos, culturais e econômicos. Contudo, ao contrário das
organizações hierárquicas, as pessoas num grupo de afinidade ou Black
Bloc não podem usar seu poder informal para chegar a posições de
autoridade por meio das quais possam aumentar seu poder informal com o
formal. Ainda que líderes informais surjam, como em todo tipo de
agrupamento humano,\footnote{A possibilidade de impedir que o poder informal seja exercício é
provavelmente a crítica mais ouvida contra o anarquismo. Anarquistas e
outros antiautoritários, como as feministas radicais dos anos 1970,
examinaram essa questão e propuseram diversas soluções. Sobre o problema
do poder informal, ver, por exemplo, Jo Freeman, ``The Tyranny of
Structurelessness'', em \emph{Quiet Rumors: An Anarcha"-Feminist Reader},
ed. Dark Star (Oakland: \versal{AK}, 2002), 54--62. Para um exame recente da
autoridade em grupos anarquistas, ver Philippe Coutant, ``L'autorité
dans les groupes militants, les groupes libertaires?'', \emph{Les Temps
maudits} 12 (2001). Web. Esse texto propõe soluções e procedimentos para
reduzir a desigualdade de poderes informais. Outro que faz o mesmo é
Morjane Baba, \emph{Guérilla Kit: ruses et techniques des nouvelles
luttes anticapitalistes} (Paris: La Découverte, 2003), 151--61. Outro
ainda é Per Herngren, \emph{Path of Resistance: The Practice of Civil
Disobedience} (Filadélfia: New Society, 1993), 149--92.}  os
Black Blocs não têm ``chefes'' cuja posição oficial lhes possibilite
impor sua vontade a ``subordinados''. Além disso, como os Black Blocs
são efêmeros, há poucas oportunidades para que qualquer pessoa
desenvolva esse tipo de ascendência sobre o grupo.

Alguns Black Blocs ou grupos que os compõem apresentam pouca ou nenhuma
organização formal. Em certas manifestações, por exemplo, as pessoas
chegam ao local de encontro com máscaras e roupas pretas e montam um
Black Bloc --- isto é, um grupo que caminha junto como unidade compacta
--- espontaneamente, sem qualquer tomada de decisão coletiva prévia. Em
horas de ação direta, um ou mais indivíduos podem decidir atuar sozinhos
--- pichar um muro ou atirar coisas contra uma janela ou contra a
polícia --- sem consultar outros membros do Black Bloc.

\section{Diversidade tática}

Em 30 de novembro de 1999, em Seattle, o Black Bloc alvejou símbolos do
capitalismo --- bancos e lojas de varejo de grandes multinacionais ---
no bairro comercial da cidade, longe dos ativistas que bloqueavam a
entrada para a reunião da \versal{OMC}. Um comunicado subsequente do Black Bloc
listou alguns dos alvos junto com seu significado político:

\begin{quote}
Fidelity Investment (grande investidor da Occidental Petroleum, motivo
de destruição da tribo U'wa na Columbia), Bank of America, \versal{US} Bancorp,
Key Bank e Washington Mutual Bank (instituições financeiras fundamentais
na expansão da repressão corporativa), Old Navy, Banana Republic e \versal{GAP}
(empresas da família Fisher, que desmatam as florestas do Noroeste e
exploram seus trabalhadores), Nike e Levi's (cujos produtos caríssimos
são feitos em fábricas que exploram seus trabalhadores), McDonald's
(escravizadores responsáveis pela destruição de florestas tropicais para
pastagens e abate de animais), Starbucks (traficantes de substâncias
viciantes cujos produtos são feitos às custas de salários abaixo da
linha de pobreza por agricultores obrigados a destruir suas florestas no
processo), Warner Bros. (monopolistas da mídia), Planet Hollywood (por
ser Planet Hollywood).\footnote{\versal{ACME} Collective, ``\versal{N}30 Black Bloc communiqué''.} 

\end{quote}
O sociólogo e ativista canadense Lesley J\,Wood e outras pessoas que
observaram as ações diretas explicam que o alvo é a
mensagem.\footnote{Lesley J\,Wood, ``Breaking the bank and taking to the streets'',
\emph{Journal of World"-Systems Research} 10, no. 1 (2004): 3--23.}  Em outras
palavras, o que torna esse tipo de ação inteligível é seu alvo.

Como os Black Blocs são autônomos e cada um deles é composto por
diferentes pessoas agindo em circunstâncias distintas, eles nem sempre
escolhem os mesmos alvos, tampouco recorrem sempre à força em
manifestações. Em abril de 2000, durante as passeatas em Washington
contra o \versal{FMI} e o Banco Mundial, o Black Bloc concentrou seus esforços em
proteger manifestantes não violentos atacados pela polícia. Quando o \versal{FMI}
e o Banco Mundial fizeram uma reunião conjunta em Praga, em setembro do
mesmo ano, um Black Bloc tentou, sem sucesso, entrar à força no centro
de convenção, enfrentando uma barricada da polícia com bastões, pedras e
coquetéis Molotov. Um mês depois, em Montreal, após uma manifestação
contra uma Cúpula do \versal{G}20, um Black Bloc muito pequeno recebeu uma
saraivada de críticas porque seus membros haviam atirados diversos
objetos contra a polícia por trás de outros manifestantes, alguns dos
quais foram atingidos pelos objetos e, em certos casos, tiveram as
roupas manchadas por bombas de tinta. Um black blocker detectou o mesmo
problema em um protesto contra a Cúpula da Otan em
2009.\footnote{Em \emph{A}p\emph{rès avoir tout brûlé . . . Suite au Sommet de l'\versal{OTAN} à
Strasbourg en avril 2009---correspondance à propos de stratégies et
émotions révolutionnaires}, 5. Web.} 

Em 2001, em Buffalo, um Black Bloc entrou em um bairro pobre e começou a
recolher o lixo das ruas. Quando repórteres perplexos perguntaram o que
eles estavam fazendo, eles explicaram: ``Vocês escreveram que iríamos
transformar a cidade em lixo. Decidimos retirar o
lixo!''.\footnote{Citado pelo coletivo Wu Ming em ``Stop The Encirclement of the Black
Bloc''. Web.} {}
Também em 2001, durante as negociações da Área de Livre Comércio das
Américas (\versal{ALCA}) na cidade do Quebec, vários Black Blocs pequenos
invadiram o perímetro de segurança e lutaram com os policiais que os
protegiam, mas também defenderam outros manifestantes contra a tropa de
choque. Em outros lugares, Black Blocs se manifestaram pacificamente,
como em 22 de abril de 2001, nos protestos em Washington pelos direitos
das mulheres.

Paul, um veterano de manifestações na Europa, resumiu o debate interno
de um Black Bloc antes de se tomar a decisão de usar ou não usar a
força: ``Primeiro, o objetivo da manifestação, a motivação política por
trás dela. Depois, a situação geral do movimento político ou social, o
tamanho da multidão, sua composição, as pessoas que você vê nela. É~uma
intuição. Você sabe pela experiência quando uma manifestação vai sair do
controle ou, em outros casos, quando é melhor que ela não saia''.
Referindo"-se ao protesto de 19 de julho de 2001 em Gênova durante a
Cúpula do \versal{G}8, em que uma das demandas era liberdade de movimentação e
regularização dos que buscavam asilo, Paul apontou que a manifestação
permaneceu pacífica, embora mil pessoas com máscaras estivessem formando
a retaguarda. A~paz foi mantida porque todos sabiam que ``era muito
perigoso (para os refugiados ilegais). A~gente corre o risco de passar a
noite na cadeia, mas para eles a coisa pode ser muito
pior''.\footnote{Em Barette, La \emph{pratique de la violence politique}, 103, 105.
Tradução. Sobre o tema da preocupação dos ativistas para não colocar em
perigo outros manifestantes, ver também Amory Starr, ``\,`(Excepting
barricades erected to prevent us from peacefully assembling)': So"-called
`violence' in the global North alterglobalization movement'',
\emph{Social Movement Studies} 5, no. 1 (maio 2006): 70--71. Ver também
Van Deusen, ``The Emergence of the Black Bloc,'' 18.} 

Outro Black Bloc caminhou pacificamente em uma manifestação em Calgary,
em junho de 2002, durante a Cúpula do \versal{G}8 em Kananaskis. Mais uma vez,
esse comportamento resultou de escolhas políticas racionais. No dia
anterior, uma reunião geral havia determinado que a primeira parte da
passeata seria não violenta, e que apenas durante a segunda parte o uso
de força seria aceitável. No meio da manifestação, os black blockers
deliberaram e, reconhecendo sua posição desfavorável em relação às
forças políciais, decidiram continuar a passeata de maneira pacífica
pelas ruas de Calgary.

Em 21 de novembro de 2002, três mil anarcocomunistas fizeram uma
manifestação durante a Cúpula da Otan em Praga, onde a presença militar
era enorme. O~uso da força teria colocado os manifestantes em risco em
função de sua relativa fraqueza. Em certo momento, uma viatura de
polícia abriu caminho em meio à passeata, elevando as tensões.
Percebendo que aquilo era uma provocação, o Black Bloc avançou para
proteger o veículo de ataques, que serviriam como justificativa para a
resposta brutal da polícia.

Por outro lado, durante uma Cúpula do \versal{G}8 em Évian, quando não havia o
menor sinal de manifestação, um Black Bloc de cem pessoas invadiu o
bairro comercial no centro de Genebra na tarde do sábado de 31 de maio
de 2003, quando tudo estava calmo, quebrando janelas, arremessando
coquetéis Molotov e desaparecendo em questão de minutos. Nos dias
seguintes, Black Blocs participaram de ações de bloqueio em coordenação
com outros grupos de manifestantes.

Então, em junho de 2003, durante os protestos em Tessalonica (Grécia)
contra a cúpula da \versal{UE}, os black blockers se dividiram em dois grupos:
aqueles que defendiam um ataque concentrado contra a polícia e aqueles a
favor de atacar símbolos do capitalismo no centro da cidade. No fim, o
Black Bloc confrontou a polícia no primeiro dia das manifestações e
alvejou símbolos do capitalismo no segundo (enquanto brigavam com
policiais que tentavam proteger a propriedade privada).

Em Miami, em novembro de 2003, durante um protesto contra a \versal{ALCA} (Área
de Livre Comércio das Américas), o Black Bloc tentou, em vão, proteger
bonecos gigantes da polícia, que passou 30 minutos destruindo os bonecos
depois que os manifestantes em fuga os abandonaram na Seaside
Plaza.\footnote{David Graeber, \emph{Possibilities: Essays on Hierarchy, Rebellion, and
Desire} (Oakland: \versal{AK}, 2007), 390.}  Em um grande
protesto contra a Convenção do Partido Republicano em Nova York em
agosto de 2004, black blockers caminharam sem máscaras até a
manifestação chegar ao centro de convenção, quando então colocaram as
máscaras e queimaram um boneco gigante representando um dragão. A~batalha com a polícia que veio a seguir durou uma hora.

Em junho de 2005, durante a Cúpula do \versal{G}8 na Escócia, um Black Bloc
conduziu uma ``passeata suicida'' realizada antes do amanhecer,
abandonando o acampamento temporário organizado pelos manifestantes para
desviar a atenção da polícia dos vários grupos de afinidade que se
organizavam em todo o campo para obstruir rodovias até o nascer do sol.
Depois de confrontar diversas barricadas da polícia com bastões e
pedras, danificando propriedades pertencentes a corporações
multinacionais, a passeata suicida chegou à rodovia e a bloqueou.

Esses são apenas alguns exemplos de Black Blocs nos últimos anos. Esse
resumo histórico exemplifica a diversidade das escolhas táticas dos
Black Blocs, que muitas vezes incluem caminhar ao lado de outros
manifestantes sem conduzir qualquer ação fora do comum.

\section{Outros blocos}

Grandes manifestações e mobilizações podem abranger uma ampla variedade
de práticas: levar faixas, bandeiras e cartazes, tocar instrumentos
musicais, usar máscaras e fantasias, e assim por diante. Além disso,
sindicatos e outras organizações participantes estimulam seus membros a
marcharem juntos por trás de faixas oficiais, e lhes dão cartazes,
camisetas e coisas do tipo para aumentar sua visibilidade e seu senso de
identidade coletiva. E, para pessoas a favor do confronto, mas que não
se veem em sintonia com os Black Blocs, existem outros tipos de
``bloco''.

Os Red Blocs são compostos por comunistas de um conjunto de grupos. Eles
costumam levar bandeiras vermelhas, às vezes com os retratos de Che
Guevara ou Mao Tsé"-Tung, e seguem as ordens de seus líderes. Ao
contrário dos Black Blocs, com seus grupos de afinidade, os Red Blocs
têm uma estrutura autoritária e hierárquica. A \emph{Socialisme
Maintenant!}, revista em francês (publicada pela última vez em abril de
2002) do Revolutionary Communist Party of Canada, difundiu as instruções
de como formar um ``punho vermelho'', um tipo de grupo de afinidade
composto por ``cinco camaradas'' incumbidos de uma tarefa específica
durante a manifestação: segurar uma faixa, distribuir panfletos e
jornais ou realizar ataques contra a polícia e alvos simbólicos. ``O
punho vermelho'', acrescentavam as instruções, ``não determina por conta
própria a tarefa a que irá se
dedicar''.\footnote{Trechos de uma entrevista com um membro do Tute Bianche que participou
dee manifestações em Praga em setembro de 2000, citado em Starr
``(Excepting Barricades …)'', 68.} 

O ``White Bloc'', também conhecido como Tute Bianche {[}Todos de
Branco{]} se originou nos centros sociais italianos --- isto é,
ocupações políticas --- e permanece muito próximo de organizações da
Juventude Comunista, de movimentos de trabalhadores desempregados e dos
Zapatistas de Chiapas. Seus uniformes brancos garantem o anonimato,
assim como a roupa preta do Black Bloc. Defensores da não violência
ofensiva, os Tute Bianche usam armaduras improvisadas (colchões de
espuma, capacetes, luvas, máscaras, protetores de perna) e avançam com
os braços unidos, usando a massa coletiva de seus corpos para passar
pelas linhas policiais, às vezes conseguindo se infiltrar. Um dos
objetivos políticos dos Tute Bianche é subverter a dinâmica em que a
mídia sistematicamente culpa os ativistas sempre que uma manifestação
sai do controle. Portanto, eles sofrem para garantir que a mídia tenha
uma boa visão de seu equipamento obviamente defensivo. Um militante do
Tute Bianche explica assim:

\begin{quote}
Queríamos que as pessoas entendessem de que lado está a razão e de que
lado começa a violência {[}…{]} As pessoas podem ver nos
telejornais imagens que não podem ser manipuladas: uma montanha de
corpos que avança, tentando se ferir o mínimo possível, contra os
defensores violentos de uma ordem que produz guerras e miséria. E~os
resultados são visíveis, as pessoas entendem isso, os jornalistas não
conseguem inventar mentiras que contradigam as imagens; no fim das
contas, os bastões batem e voltam do
acolchoado.\footnote{Antonio Negri e Michael Hardt, \emph{Multitude: War and Democracy in the
Age of Empire} (Nova York: Penguin, 2004), 264--67; Samizdat.net, ed.,
\emph{Gênes, 19--20--21 juillet 2001, multitudes en marche contre
l'Empire} (Paris: Éditions \versal{REFLEX}, 2002).} 

\end{quote}
O Tute Bianche entrou em ação pela primeira vez em Praga, em setembro de
2000, mas sua batalha mais importante ocorreu em Gênova durante a Cúpula
do \versal{G}8 em julho de 2001. Representantes do Tute Bianche convidaram
repórteres para ir à sua sessão de treinamento no Carlini Stadium, onde
haviam reunido de 15 a 20 mil pessoas, que em seguida marcharam até a
cerca de segurança, protegidos por trás de painéis de acrílico sobre
rodas. Em pouco tempo, o contingente foi furiosamente atacado pela
polícia. Alguns manifestantes escolheram se dispersar, enquanto outros
preferiram permanecer e lutar. Grupos parecidos foram criados na
Austrália, na Espanha, na Finlândia e na
Grã-Bretanha.\footnote{Para mais informações sobre essa forma de ação coletiva, visite ``\versal{ROR}
London'', \emph{Rhythms of Resistance}. Web.}  No
entanto, desde a ação fracassada em Gênova, a tática raramente voltou a
ser empregada.

Além dos Black Blocs e do Tute Bianche, existe um outro tipo de bloco,
às vezes chamado de Pink Blocs, Pink and Silver Blocs ou Carnival Blocs.
Eles reúnem ativistas cujo objetivo é misturar política, arte e prazer
em uma única ação. Usam fantasias carnavalescas e extravagantes, e
gostam de confundir as fronteiras de identidade
sexual.\footnote{Ver George McKay, ed., \emph{\versal{DIY} Culture: Party and Protest in Nineties
Britain} (Londres: Verso, 1998), 15. No mesmo volume, ver também John
Jordan, ``The Art of Necessity: The Subversive Imagination of Anti"-Road
Protest and Reclaim the Streets'', 129--51.}  Várias
tarefas são assumidas por diferentes grupos de afinidade: teatro na rua
e shows de bonecos gigantes, blocos de samba, primeiros socorros e assim
por diante.

Os Pink Blocs têm suas origens no Reclaim the Streets, um grupo
britânico conhecido por seus carnavais anticapitalistas, e Rhythms of
Resistance, um grupo de percussão militante cuja tática móvel e ofensiva
os colocou em confronto direto com as linhas
policiais.\footnote{Ver David Graeber, ``The new anarchists'', \emph{New Left Review} 2, no.
13 (janeiro"-fevereiro de 2002): 66--68.}  O Pink
Bloc fez sua primeira aparição em Praga, em setembro de 2000, quando
conseguiu passar pela polícia e chegar perto o bastante do centro de
convenção a ponto de forçar sua evacuação, interrompendo uma reunião
entre o \versal{FMI} e o Banco Mundial.

Nos Estados Unidos, nas convenções republicanas e democratas de 2000,
membros do grupo Billionaires for Bush and Gore {[}Bilionários a favor
de Bush e Gore{]} se vestiram em roupas formais e entregaram notas
falsas para a polícia para agradecer por terem reprimido a dissidência.
Enquanto isso, a polícia ficava desconcertada diante dos membros do
grupo anarquista revolucionário Clowns Bloc {[}Bloco dos Palhaço{]},
que, do alto de suas bicicletas de rodas grandes davam uma sova (bem de
leve) nos Billionaires for Bush and
Gore.\footnote{Karen Goaman, ``The Anarchist Travelling Circus: Reflections on
Contemporary Anarchism, Anti"-Capitalism, and the International Scene'',
em \emph{Changing Anarchism: Anarchist Theory and Practice in a Global
Age}, ed. Jonathan Purkis e James Bowen (Manchester: Manchester
University Press, 2004), 164.} 

Durante a Cúpula da \versal{UE} em Gotemburgo em junho de 2001, o
primeiro"-ministro britânico Tony Blair se referiu ao protesto que se
fazia ouvir nas ruas como um ``circo anarquista
ambulante''.\footnote{Kolonel Klepto e Major Up Evil, ``The Clandestine Insurgent Rebel Clown
Army Goes to Scotland via a Few Other Places'', em \emph{Shut Them Down!
The \versal{G}8, Gleneagles 2005 and the Movement of Movements}, ed. David Harvie
et al. (West Yorkshire e nova York: Dissent! \versal{G}8/ Autonomedia, 2005),
243--54.}  Os
ativistas em Londres se apropriaram da piada de Blair, reproduzindo"-a em
uma faixa durante as manifestações de Primeiro de Maio. Outros a levaram
mais ao pé da letra, e formaram exércitos de palhaços. O~mais antigo
desses exércitos é o da comunidade Christiana em Copenhague, ao passo
que o que atraiu mais atenção recentemente é o Clandestine Insurgent
Rebel Clown Army of Great Britain {[}Exército Rebelde Insurgente
Clandestino de Palhaços da Grã-Bretanha{]}, organizado pela primeira vez
durante a Cúpula do \versal{G}8 em 2005 na
Escócia.\footnote{Visite http://www.clownarmy.org/index.html.} 

Para citar uma declaração do próprio Clown Army: ``Somos palhaços, o que
mais podemos ser em um mundo tão estúpido? Porque, dentro de cada um,
existe um palhaço fora da lei tentando escapar. Porque nada é mais
destruidor para a autoridade que a denúncia de seu ridículo''. A~declaração segue afirmando: ``Somos um exército porque vivemos em um
planeta em guerra permanente, uma guerra de dinheiro contra vida, de
lucro contra dignidade, de progresso contra futuro {[}…{]} Porque
apenas um exército pode declarar uma guerra absurda contra outra guerra
absurda''.\footnote{Informações escritas, fotos e vídeos acessados em ``Strasbourg:
témoignage de la clown army'', Web; ``Solidaires contre le cirque
sécuritaire'', Web; e ``\versal{OTAN}: Défilé de clowns et escarmouches à
Strasbourg'', Web.} 
Embora pratiquem ações diretas de distúrbio, os palhaços são contrários
ao uso da força, o que, porém, não os impediram de se juntar às ações de
bloqueio de estradas contra a Cúpula do \versal{G}8 na
Escócia.\footnote{Clare Solomon e Tania Palmieri, eds., \emph{Springtime: The New Student
Rebellions} (Londres: Verso, 2011), 110--21.} 
Palhaços rebeldes também atuaram na cúpula da Otan em Estrasburgo em
2009.

\imagemgrande{Tentativa dos Black Blockers de atrair os policiais com donuts pendurados como se fossem iscas em varas de pescar durante greve estudantil no Quebec, Montreal, 2012.  Fotografia de Neal Rockwell. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_019a1394747939.jpg} 

Ainda que mais raros, Book Blocs {[}Blocos de Livros{]} foram formados
durante as mobilizações estudantis na Itália e, depois, por ativistas na
Grã-Bretanha e em Oakland. Essa ação envolvia firmar uma linha de defesa
durante uma manifestação, usando escudos feitos à mão na forma de
livros, com os títulos (\emph{Dom Quixote}, \emph{1984}, \emph{Os
Demônios}, \emph{Moby Dick} e vários outros) e às vezes os nomes dos
autores visíveis na
frente.\footnote{``Les poings rouges: l'organisation des communistes dans les
manifestations de rue'', \emph{Socialisme maintenant!}, été 2001, 15.
Tradução nossa.}  Em
confrontos diretos com a polícia, os Book Blockers também usaram
capacetes.

Em suma, os Black Blocs não são os únicos a recorrer à força durante
manifestações. Inclusive, muitas vezes se veem em meio a um caos de
grupos de afinidade e pessoas que estão atacando alvos simbólicos ou
jogando bombas de gás lacrimogênio e outros projéteis contra os
policiais.

Muitas pessoas, sozinhas ou em grupos de afinidades, preferem tornar
suas opiniões públicas por meio do uso da força, mas sem usar preto. Por
exemplo, para protestar contra a reunião dos chefes da \versal{UE} no estado de
Nice, na França, em dezembro de 2000, manifestantes atacaram empresas e
bancos, e enfrentaram a polícia sem formarem um Black Bloc.

No Quebec, em abril de 2001, pouquíssimas das pessoas que derrubaram
parte da cerca de segurança estavam vestidas de preto. E, durante a
greve estudantil de 2012 no Quebec, às vezes os Black Blocs entravam em
ação junto com outras pessoas que, embora não identificáveis como black
blockers, também enfrentaram a polícia. Junto com os outros
manifestantes, o Black Bloc formou uma linha de frente e atirou pedras
na polícia. Foi também o que aconteceu no tumulto surgido quando o
Partido Liberal do Quebec realizou sua convenção em Victoriaville.
Durante a mesma greve estudantil, pequenos grupos em roupas de Black
Bloc manifestaram em Montreal balançando a bandeira do Quebec,
demonstrando um espírito nacionalista bem distante da ideologia
anarquista normalmente associada aos Black Blocs.

Além disso, mulheres e homens que vão a manifestações com a intenção
inabalável de marchar pacificamente podem decidir usar a força depois de
presenciar a violência policial ou senti"-la na própria pele. Sociólogos
que estudam a interação entre manifestantes e policiais observaram e
analisaram repetidas vezes o efeito provocador das ações
policiais.\footnote{Sobre uma manifestação em Londres em que a polícia atacou os
manifestantes brutalmente, ver Steve Reicher, ``The Battle of
Westminster: Developing the social identity model of crowd behaviour in
order to deal with the initiation and development of collective
conflict'', \emph{European Journal of Social Psychology} 26 (1996):
115--34; e Steve Reicher et al., ``A Model of Crowd Prototypes and Crowd
Leadership'', em \emph{Leadership and Social Movements}, ed. Colin
Barker, Alan Johnson e Michael Lavalette (Manchester: Manchester
University Press, 2001).} 
Esse efeito parece ser cada vez mais frequente. Os acontecimentos em
Gênova são talvez o exemplo mais dramático disso. Lá, um grande número
de manifestantes inicialmente não violentos acabou respondendo à
violência indiscriminada das forças repressoras.

Os Black Blocs e seus aliados adaptam suas ações à situação imediata e
mantêm as opções em aberto, com base nas intuições, raciocínios e
experiências políticas de cada indivíduo a respeito dos meios adequados
para expressar suas convicções políticas.{65}


